{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"In\u00edcio","text":"<p>Prazer, eu sou o  Lucas Fainblat!    </p>"},{"location":"#o-que-eu-faco","title":"\ud83d\udd27 O que eu fa\u00e7o?","text":"<p>Sou EPPGG no Governo de Minas Gerais. Meu hist\u00f3rico:</p> Per\u00edodo \u00a0 \u00a0\u00a0 Institui\u00e7\u00e3o \u00a0 \u00a0 Cargo \u00a0 2024-hoje \u00a0 \u00a0 Instituto Estadual do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico (Iepha) Assessor na Assessoria de Parcerias e Programas Integrados (APPI) 2023-2024 \u00a0 \u00a0 Secretaria de Estado de Planejamento e Gest\u00e3o (Seplag) Assessor-Chefe de Desenvolvimento de Capacidades em Estrat\u00e9gia e Inova\u00e7\u00e3o (ADCEI) 2012-2023 \u00a0 \u00a0 Secretaria de Estado de Cultura e Turismo (Secult) Assessor-Chefe de Estrat\u00e9gia (AEST) 2010-2011 \u00a0 \u00a0 Secult \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Estagi\u00e1rio \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 2009-2010 \u00a0 \u00a0 Pol\u00edcia Civil de Minas Gerais (PCMG) Estagi\u00e1rio \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 2006-2011 \u00a0 \u00a0 Aut\u00f4nomo \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 T\u00e9cnico em inform\u00e1tica"},{"location":"#o-que-eu-estudo","title":"\ud83c\udf93 O que eu estudo?","text":"<p>Pesquiso Pol\u00edticas P\u00fablicas e estudo Ci\u00eancia Pol\u00edtica, com foco em m\u00e9todos quantitativos, \u00f4nus administrativos, reprodu\u00e7\u00e3o de desigualdades e pol\u00edticas culturais.</p> <ul> <li>2024-2027 (conclus\u00e3o estimada): Doutorado em Ci\u00eancia Pol\u00edtica pela Universidade Federal de Minas Gerais - UFMG</li> <li>2022-2024: Mestrado em Ci\u00eancia Pol\u00edtica pela UFMG</li> <li>2015-2016: Especializa\u00e7\u00e3o em Pol\u00edticas P\u00fablicas pela UFMG</li> <li>2008-2011: Bacharelado em Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica pela Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro - FJP</li> </ul> <p>Acesse meu curr\u00edculo Lattes.</p>"},{"location":"#experiencia-docente","title":"\ud83d\udc68\ud83c\udffb\u200d\ud83c\udfeb Experi\u00eancia docente","text":"Per\u00edodo Institui\u00e7\u00e3o Curso Disciplina Carga hor\u00e1ria Links 2024-2 FJP Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \u00d4nus administrativos: o Caronte entre o cidad\u00e3o e seus direitos 30h EmentaAulas 2024-1 FJP Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Quem entra e quem fica de fora - reprodu\u00e7\u00e3o de desigualdades na implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas 30h EmentaAulas 2023-2 FJP Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Inova\u00e7\u00e3o de Impacto: solu\u00e7\u00f5es no code e low code para entraves comuns aos \u00f3rg\u00e3os e entidades do Estado 30h EmentaAulas"},{"location":"#o-que-eu-gosto-de-fazer","title":"\ud83d\ude0b O que eu gosto de fazer?","text":"<p>Ler, cantar, viajar e curtir minha fam\u00edlia. Mas nem s\u00f3 de curti\u00e7\u00e3o vive o sujeito, ent\u00e3o vamos com alguns destaques.</p>"},{"location":"#compositor-de-samba","title":"\ud83e\ude95 Compositor de Samba","text":"Per\u00edodo Projeto 2019 \u00c1lbum Noite de Estreia 2019 Videoclipe: Noite de Estreia 2019 Videoclipe: Sabor de Pera 2015 \u00c1lbum Universo Carapu\u00e7a A vida toda... Um bocado de can\u00e7\u00f5es in\u00e9ditas"},{"location":"#radialista","title":"\ud83d\udcfb Radialista","text":"<ul> <li>2014-2017: produtor e apresentador do programa Blablabl\u00e1 do Fainblat, que foi ao ar semanalmente pela R\u00e1dio Inconfid\u00eancia</li> </ul>"},{"location":"#galo","title":"\ud83d\udc13 Gal\u00f4!","text":"<ul> <li>2013: personagem no document\u00e1rio O Dia do Galo, de Cris Azzi (vers\u00e3o longa aqui)</li> </ul> <p>P.S.: Eu de-tes-to redes sociais! Por isso voc\u00ea n\u00e3o vai me encontrar em nenhuma \u2013 pelo menos nenhum perfil verdadeiro \ud83d\ude05</p>"},{"location":"notas/","title":"Plano de Aula: Trilha DEV","text":"<p>Aqui voc\u00ea encontra as aulas e anota\u00e7\u00f5es do aluno Lucas Fainblat sobre o curso Trilha Dev da Seplag-MG.</p> <p>Navegue pelo menu \u00e0 esquerda para acessar o conte\u00fado da respectiva aula.</p> <p>\ud83d\udd17Curso | \ud83d\udc08\u200d\u2b1b Reposit\u00f3rio do curso</p>"},{"location":"notas/#plano-de-aula","title":"Plano de Aula","text":"<ul> <li>Dia 01: Come\u00e7ando com o p\u00e9 direito</li> <li>Dia 02: Ambiente de desenvolvimento</li> <li>Dia 03: Lendo e Escrevendo</li> <li>Dia 04: Comandos e terminal</li> <li>Dia 05: Trabalhando em equipe de forma aberta</li> <li>Dia 06: Trabalhando em equipe com seguran\u00e7a</li> </ul>"},{"location":"notas/aulas/aula_01/","title":"Aula 1 - Doc as code","text":"<p>\ud83d\udd17Youtube</p>"},{"location":"notas/aulas/aula_01/#notas","title":"Notas","text":"<ul> <li>Documentos como c\u00f3digo<ul> <li>Todos trabalham sobre o mesmo documento, sem precisar de mil \"vers\u00f5es finais\"</li> <li>Controle absoluto de vers\u00f5es e altera\u00e7\u00f5es</li> <li>Poderosas ferramentas de edi\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o</li> <li>Registro integral de acessos e edi\u00e7\u00f5es</li> <li>Automatiza\u00e7\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o</li> </ul> </li> </ul> Tradicional Doc as code Word Markdown com versionamento arquivo_vf3_oc Hist\u00f3rico autom\u00e1tico via git Aprova\u00e7\u00e3o por e-mail Aprova\u00e7\u00e3o por Pull Request Documentos locais Documenta\u00e7\u00e3o online Hist\u00f3rico manipulado Linha do tempo de todas as mudan\u00e7as"},{"location":"notas/aulas/aula_02/","title":"Aula 2 - Git e Github","text":"<p>\ud83d\udd17Youtube</p>"},{"location":"notas/aulas/aula_02/#notas","title":"Notas","text":"Git GitHub Guarda as vers\u00f5es Guarda os projetos na nuvem Funciona no seu computador Funciona pela internet \u00c9 a tecnologia \u00c9 a plataforma que usa o Git"},{"location":"notas/aulas/aula_02/#git-o-que-e","title":"Git: o que \u00e9?","text":"<ul> <li>Guarda vers\u00f5es de um projeto</li> <li>Permite \"navegar\" por vers\u00f5es, como se fosse uma fun\u00e7\u00e3o \"desfazer\" absoluta</li> <li>/pasta_do_projeto/.git/</li> </ul>"},{"location":"notas/aulas/aula_02/#github-o-que-e","title":"GitHub: o que \u00e9?","text":"<ul> <li>Plataforma em nuvem para publicar projetos em formato .git</li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o dos projetos em reposit\u00f3rios</li> </ul>"},{"location":"notas/aulas/aula_03/","title":"Aula 3 - O que \u00e9 um reposit\u00f3rio?","text":"<p>\ud83d\udd17Youtube</p>"},{"location":"notas/aulas/aula_03/#notas","title":"Notas","text":"<ul> <li>Reposit\u00f3rios servem para organizar projetos</li> <li>Criado o reposit\u00f3rio lucas_projetos</li> </ul>"},{"location":"notas/aulas/aula_03/#instalando-o-poetry-e-outras-dependencias","title":"Instalando o poetry e outras depend\u00eancias","text":"<p>Poetry <code>pipx install poetry</code></p> <p>MKDOCS <code>poetry add mkdocs</code></p> <p>Material for MkDocs <code>poetry add mkdocs-material</code></p>"},{"location":"notas/aulas/aula_04/","title":"Aula 4 - Ambiente de desenvolvimento","text":"<p>\ud83d\udd17Youtube</p>"},{"location":"notas/aulas/aula_04/#notas","title":"Notas","text":"<ul> <li>VSCode: editor de texto para programa\u00e7\u00e3o</li> <li>Terminal: rodar linhas de comando</li> </ul>"},{"location":"notas/aulas/aula_05/","title":"Aula 5 - Usando o codespace","text":"<p>\ud83d\udd17Youtube</p>"},{"location":"notas/aulas/aula_05/#notas","title":"Notas","text":"<ul> <li>Codespace: terminal e editor de texto nativos do GitHub</li> <li>Aberto o codespace do reposit\u00f3rio lucas_projetos e rodado o primeiro comando python:<ul> <li><code>print(\"Ol\u00e1, mundo! \ud83d\ude18\")</code></li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"notas/aulas/aula_06/","title":"Aula 6 - Escolhendo a ferramenta","text":"<p>\ud83d\udd17Youtube</p>"},{"location":"notas/aulas/aula_06/#notas","title":"Notas","text":"<ul> <li>Utiliza\u00e7\u00e3o da ferramenta\u00a0MKDOCS\u00a0(Material for MKDOCS)</li> <li>Atividade:<ul> <li>https://co-cddo.github.io/ukgov-metadata-exchange-model</li> <li>https://ministryofjustice.github.io/mkdocs-tech-docs-template</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"notas/aulas/aula_07/","title":"Aula 7 - Documenta\u00e7\u00e3o \u00e9 tudo!","text":"<p>\ud83d\udd17Youtube</p>"},{"location":"notas/aulas/aula_07/#notas","title":"Notas","text":"<ul> <li>Instalamos o poetry e o mkdocs, gerando uma vers\u00e3o preliminar da p\u00e1gina e rodando localmente.</li> </ul>"},{"location":"notas/aulas/aula_08/","title":"Aula 8 - Sintaxe markdown","text":"<p>\ud83d\udd17Youtube</p>"},{"location":"notas/aulas/aula_08/#notas","title":"Notas","text":"<ul> <li>Sintaxe j\u00e1 conhecida.<ul> <li><code>###### T\u00edtulos</code></li> <li>Textos em negrito</li> <li>It\u00e1lico</li> <li>Listas<ol> <li>Numeradas</li> </ol> </li> <li>links</li> <li></li> <li><code>c\u00f3digo</code></li> <li><code>Bloco de c\u00f3digo</code> <p>cita\u00e7\u00e3o</p> </li> </ul> </li> </ul> Tabela Exemplo Etc Item Texto"},{"location":"notas/aulas/aula_08_extra/","title":"Aula 08 extra - material for MkDocs","text":"<p>\ud83d\udd17Youtube</p>"},{"location":"notas/aulas/aula_09/","title":"Aula 09: Falando v\u00e1rias l\u00ednguas","text":"<p>\ud83d\udd17 Link no curso | \ud83d\udd17 V\u00eddeo da Aula 09</p>"},{"location":"notas/aulas/aula_10/","title":"Aula 10: Comandos de terminal","text":"<p>\ud83d\udd17 V\u00eddeo da Aula 10</p>"},{"location":"notas/aulas/aula_10/#anotacoes","title":"Anota\u00e7\u00f5es","text":"Comando O que faz Exemplo pwd Mostra o caminho completo do diret\u00f3rio atual pwd ls Lista os arquivos e pastas ls -la cd .. Volta para a pasta anterior cd .. cd Entra em um diret\u00f3rio cd blog mkdir Cria uma nova pasta mkdir blog touch Cria um novo arquivo touch post1.md rm Remove arquivos ou pastas rm -rf arquivo.md <ul> <li>Comandos --help trazem a documenta\u00e7\u00e3o sobre o respectivo comando.</li> <li><code>Man comando</code> d\u00e1 o manual do <code>comando</code>. Pressionar <code>q</code>pra sair.</li> </ul>"},{"location":"notas/aulas/aula_10/#terminal-tabela-de-comandos","title":"Terminal: tabela de comandos","text":"Comando Fun\u00e7\u00e3o Exemplo de uso ls Lista arquivos e diret\u00f3rios ls -l pwd Mostra o caminho do diret\u00f3rio atual pwd cd Muda o diret\u00f3rio atual cd /home/usu\u00e1rio mkdir Cria um novo diret\u00f3rio mkdir projetos rmdir Remove um diret\u00f3rio vazio rmdir antigo rm Remove arquivos ou diret\u00f3rios rm arquivo.txt cp Copia arquivos ou diret\u00f3rios cp arquivo.txt backup/ mv Move ou renomeia arquivos e diret\u00f3rios mv arquivo.txt docs/ touch Cria um arquivo vazio ou atualiza timestamp touch novo.txt cat Exibe o conte\u00fado de um arquivo cat texto.txt echo Exibe texto ou vari\u00e1veis no terminal echo \"Ol\u00e1, mundo!\" man Mostra o manual de um comando man ls clear Limpa a tela do terminal clear uname Mostra informa\u00e7\u00f5es do sistema uname -a whoami Mostra o usu\u00e1rio logado whoami"},{"location":"notas/aulas/aula_11/","title":"Aula 11: Comandos Git","text":"<p>\ud83d\udd17 V\u00eddeo</p>"},{"location":"notas/aulas/aula_11/#anotacoes","title":"Anota\u00e7\u00f5es","text":"Status Significado Untracked Arquivo novo que o Git ainda n\u00e3o monitora. Use git add para come\u00e7ar a rastrear. Modified Arquivo j\u00e1 conhecido pelo Git, mas que foi alterado. Ainda n\u00e3o pronto para salvar. Staged / Ready to commit Arquivo marcado com git add para ser inclu\u00eddo no pr\u00f3ximo \"snapshot\"."},{"location":"notas/aulas/aula_11/#git-lista-de-comandos","title":"Git: lista de comandos","text":"<ul> <li><code>git init</code>: inicia o git no reposit\u00f3rio</li> <li><code>git status</code>: retorna status do commit atual (changes not staged; untracked...)</li> <li><code>git add &lt;../pasta/arquivo.extens\u00e3o&gt;</code>: marca arquivo para \"foto\" do git</li> <li><code>git commit</code>: \"sobe\" a foto atual</li> <li><code>git commit -m \"&lt;mensagem de commit&gt;\"</code>: par\u00e2metro pra j\u00e1 inserir \"o que foi feito naquele commit\"</li> <li><code>git log</code>: mostra os commits atuais, quem fez, o que foi feito, seus c\u00f3digos etc. Para sair, pressionar <code>q</code></li> <li><code>gitlog --oneline</code>: mostra os commits com hashs e uma linha</li> <li><code>git push origin main</code>: \"sobe\" as altera\u00e7\u00f5es pro  (github, main branch) <li><code>git pull origin main</code>: \"baixa\" as altera\u00e7\u00f5es do \u00faltimo push pra sua m\u00e1quina virtual. Assim voc\u00ea garante estar trabalhando sobre a vers\u00e3o mais atual do projeto.</li> <li><code>git checkout &lt;hash&gt;</code>: movimenta-se at\u00e9 o projeto \u00e0 altura sinalizada pelo identificador  <li><code>git switch &lt;branch&gt;</code>: muda de \"ramo\", permitindo navegar entre vers\u00f5es ativas do projeto.</li> <li><code>git switch -c &lt;nome do branch&gt;</code>: cria um ramo para \"ativar\" a vers\u00e3o  que est\u00e1 sendo visitada <p>\ud83d\udca1Dica 1! Fa\u00e7a commits para mudan\u00e7as pequenas, ou seja, que sejam intelig\u00edveis no log.</p> <p>\ud83d\udca1Dica 2! Comece sempre com <code>git status</code> pra identificar se h\u00e1 altera\u00e7\u00f5es n\u00e3o trackeadas, mudan\u00e7as n\u00e3o mapeadas etc. Quando \"working tree clean\", pode-se come\u00e7ar a trabalhar. A\u00ed o pr\u00f3ximo passo \u00e9 dar um <code>git pull &lt;origin&gt; &lt;branch&gt;</code> pra come\u00e7ar a trabalhar do lugar certo. Finalmente, ao fazer as altera\u00e7\u00f5es desejadas, a\u00ed sim voc\u00ea d\u00e1 um <code>git add &lt;arquivo.ext&gt;</code> pra avisar o git deve monitorar aquilo, um <code>git commit</code> pra subir o arquivo pra vers\u00e3o atual, um <code>git push</code> para jogar na nuvem pros colegas colaborarem depois.</p>"},{"location":"notas/aulas/aula_11/#receitinha-de-bolo-pro-git","title":"Receitinha de bolo pro Git","text":"<ol> <li><code>git status</code>: identificar altera\u00e7\u00f5es n\u00e3o acompanhadas, mudan\u00e7as n\u00e3o mapeadas, etc. S\u00f3 come\u00e7ar a trabalhar quando \"working tree clean\".</li> <li><code>git pull &lt;origin&gt; &lt;branch&gt;</code>: puxar a vers\u00e3o mais atual para trabalhar sobre ela.</li> <li>Fazer as altera\u00e7\u00f5es desejadas e, s\u00f3 depois, <code>git add &lt;arquivo.extens\u00e3o&gt;</code>, para avisar ao git que monitore.</li> <li><code>git commit -m \"mensagem de altera\u00e7\u00e3o\"</code> para expor o que foi alterado.</li> <li><code>git push &lt;origin&gt; &lt;branch&gt;</code> para enviar ao github.</li> </ol>"},{"location":"notas/aulas/aula_11_extra_01/","title":"Aula 11: Extra 01 - Vamos fazer uma viagem no tempo?","text":"<p>\ud83d\udd17 V\u00eddeo</p>"},{"location":"notas/aulas/aula_11_extra_01/#anotacoes","title":"Anota\u00e7\u00f5es","text":"<p>A vantagem do git \u00e9 voltar a vers\u00f5es anteriores ou aproveitar conte\u00fados previamente sobrescritos. Basta clicar em \"commits\" na p\u00e1gina do reposit\u00f3rio para consultar a linha do tempo.</p> <p></p> <p>As mensagens de commit s\u00e3o listadas juntamente com as altera\u00e7\u00f5es feitas. No canto direito ao lado de cada altera\u00e7\u00e3o, h\u00e1 uma <code>hash de commit</code>, um identificador alfanum\u00e9rico que permite especificar cada \"fotografia\" tirada do projeto. Esse identificador nos permite \"visitar\" o projeto exatamente \u00e0quela altura.</p> <p></p> <p>Com o comando <code>git checkout &lt;hash&gt;</code>, \u00e9 poss\u00edvel \"viajar no tempo\" at\u00e9 a altura especificada do projeto. \u00c9 poss\u00edvel criar um novo <code>branch</code>, um \"ramo de tempo ativo\", para essa vers\u00e3o. Utiliza-se para esse fim: <code>git switch -c &lt;nome do branch&gt;</code>. Para retornar sem modifica\u00e7\u00f5es ao <code>main branch</code>, basta comandar <code>git switch main</code>.</p>"},{"location":"notas/aulas/aula_11_extra_02/","title":"Aula 11 - Extra 02: mergulhando no Git","text":"<ul> <li>Qual a L\u00f3gica por tr\u00e1s do Git? \u00c9 um processo concebido pelo Linus Torvalds.</li> <li>Os arquivos, no trabalho colaborativo, passam a funcionar com \"checkins\" e \"checkouts\" num sistema distribu\u00eddo. Cada arquivo \u00e9 \"tirado\" da gaveta e alterado por um ou mais usu\u00e1rios ao mesmo tempo, sendo que a compara\u00e7\u00e3o e mesclagem dos documentos \u00e9 compatibilizada automaticamente conquanto n\u00e3o haja altera\u00e7\u00f5es da linha do tempo sobre o mesmo \"ramo\", ou \"branch\".</li> </ul>"},{"location":"notas/aulas/aula_12/","title":"Aula 12 - Colabora\u00e7\u00e3o e c\u00f3digo aberto","text":"<p>\ud83d\udd17 Youtube</p>"},{"location":"notas/aulas/aula_12/#anotacoes","title":"Anota\u00e7\u00f5es","text":"<p>Desde o diret\u00f3rio raiz:</p> <p>Estruturando o diret\u00f3rio para cria\u00e7\u00e3o do site: <code>poetry run mkdocs build</code></p> <p>Publicando o site: <code>poetry run mkdocs gh-deploy</code></p>"},{"location":"notas/aulas/aula_12_preliminares_gitignore/","title":"Aula 12: preliminares .gitignore","text":"<p>\ud83d\udd17 V\u00eddeo</p>"},{"location":"notas/aulas/aula_12_preliminares_gitignore/#anotacoes","title":"Anota\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Incluir um arquivo <code>.gitignore</code> j\u00e1 que isso n\u00e3o foi feito no in\u00edcio.</li> <li>Criar o arquivo</li> <li>Remover o que n\u00e3o queremos que o git monitore</li> <li>Commitar</li> </ul>"},{"location":"notas/aulas/aula_12_preliminares_gitignore/#criando-o-arquivo","title":"Criando o arquivo","text":"<p>No diret\u00f3rio raiz: <code>touch .gitignore</code></p> <p>Utilizar o gitignore.io para gerar automaticamente o arquivo.</p>"}]}